**格輔元**（），[汴州浚儀](../Page/汴州.md "wikilink")（今[河南省](../Page/河南省.md "wikilink")[开封市](../Page/开封市.md "wikilink")）人，[唐朝官员](../Page/唐朝.md "wikilink")。因[弱冠時考中](../Page/弱冠.md "wikilink")[明經](../Page/明經.md "wikilink")，累遷殿中侍御史，歷任[御史中丞](../Page/御史中丞.md "wikilink")、同鳳閣鸞台平章事、左肅政臺御史大夫\[1\]。

天授二年(691年)六月，以左肅政大夫格輔元為地官尚書，與鸞台侍郎[樂思晦](../Page/樂思晦.md "wikilink")、鳳閣侍郎[任知古並同平章事](../Page/任知古.md "wikilink")\[2\]。因反對立[武承嗣爲](../Page/武承嗣.md "wikilink")[太子被誅](../Page/太子.md "wikilink")。\[3\]\[4\]

## 家庭

  - 父

父親是[格處仁](../Page/格處仁.md "wikilink")，曾仕[隋為剡丞](../Page/隋.md "wikilink")，與同郡[王孝逸](../Page/王孝逸.md "wikilink")、文林郎[繁師玄](../Page/繁師玄.md "wikilink")、羅川郡[戶曹](../Page/戶曹.md "wikilink")[靖君亮](../Page/靖君亮.md "wikilink")、司隸從事[鄭祖咸](../Page/鄭祖咸.md "wikilink")、宣城縣長[鄭師善](../Page/鄭師善.md "wikilink")、王世充的中書舍人[李行簡](../Page/李行簡.md "wikilink")、處士[盧協皆有名](../Page/盧協.md "wikilink")，號「陳留八俊」\[5\]。

  - 兄

<!-- end list -->

  - [格希元](../Page/格希元.md "wikilink")，[唐高宗時擔任洛州司法參軍](../Page/唐高宗.md "wikilink")，[章懷太子召令與](../Page/章懷太子.md "wikilink")[洗馬](../Page/洗馬.md "wikilink")[劉訥言等註解](../Page/劉訥言.md "wikilink")[范曄](../Page/范曄.md "wikilink")《後漢書》，行於代。先於格輔元過世。\[6\]

<!-- end list -->

  - 子

二子：

  - [格遵](../Page/格遵.md "wikilink")，亦舉明經第，為[太常寺](../Page/太常寺.md "wikilink")[太祝](../Page/太祝.md "wikilink")，亡命匿[中牟十餘年](../Page/中牟.md "wikilink")。神龍初年，訴父冤，擢累贊善大夫\[7\]。
  - [格逵](../Page/格逵.md "wikilink")。

## 参考文献

[Category:唐朝宰相](../Category/唐朝宰相.md "wikilink")
[Category:唐朝被處決者](../Category/唐朝被處決者.md "wikilink")
[Category:开封人](../Category/开封人.md "wikilink")
[F](../Category/格姓.md "wikilink")

1.  [新唐書](../Page/新唐書.md "wikilink")/卷061：六月庚戌，鸞臺侍郎樂思晦，鳳閣侍郎任知古，左肅政臺御史大夫格輔元為地官尚書，並同鳳閣鸞臺平章事。

2.  資治通鑑/卷204：(天授二年)六月，以左肅政大夫格輔元為地官尚書，與鸞台侍郎樂思晦、鳳閣侍郎任知古並同平章事。

3.  宋[歐陽修](../Page/歐陽修.md "wikilink")、[宋祁等編](../Page/宋祁.md "wikilink")，《[新唐書](../Page/新唐書.md "wikilink")·卷一百二
    列傳第二十七》：輔元者，汴州俊儀人。父處仁，仕隋為剡丞，與同郡王孝逸、繁師玄、靖君亮、鄭祖咸、鄭師善、李行簡、盧協皆有名，號「陳留八俊」。輔元擢明經，累遷殿中侍御史，曆禦史中丞、同鳳閣鸞台平章事。既持承嗣不可，遂及誅。子遵，亦舉明經第，為太常寺太祝，亡命匿中牟十餘年。神龍初，訴父冤，擢累贊善大夫。

4.  資治通鑑/卷204：(天授二年)九月乙亥，殺岐州刺史[雲弘嗣](../Page/雲弘嗣.md "wikilink")。[來俊臣鞫之](../Page/來俊臣.md "wikilink")，不問一款，先斷其首，乃偽立案奏之。其殺張虔勖亦然。敕旨皆依，海內鉗口。
    鸞台侍郎、同平章事傅遊藝夢登湛露殿，以語所親，所親告之；壬辰，下獄，自殺。
    癸巳，以左羽林衛大將軍建昌王武攸寧為納言，洛州司馬[狄仁傑為地官侍郎](../Page/狄仁傑.md "wikilink")，與冬官侍郎裴行本並同平章事。太后謂仁傑曰：「卿在汝南，甚有善政，卿欲知譖卿者名乎！」仁傑謝曰：「陛下以臣為過，臣請改之；知臣無過，臣之幸也，不願知譖者名。」太后深歎美之。
    先是，鳳閣舍人修武張嘉福使洛陽人王慶之等數百人上表，請立武承嗣為皇太子。文昌右相、同鳳閣鸞台三品岑長倩以皇嗣在東宮，不宜有此議，奏請切責上書者，告示令散。太后又問地官尚書、同平章事格輔元，輔元固稱不可。由是大忤諸武意，故斥長倩令西征吐蕃，未至，征還，下制獄。承嗣又譖輔元。來俊臣又脅長倩子靈原，令引司禮卿兼判納言事歐陽通等數十人，皆雲同反。通為俊臣所訊，五毒備至，終無異詞，俊臣乃詐為通款。冬，十月，己酉，長倩、輔元、通等皆坐誅。

5.
6.  [舊唐書](../Page/舊唐書.md "wikilink")/卷70：格輔元者，汴州浚儀人也。伯父德仁，隋剡縣丞，與同郡人齊王文學王孝逸、文林郎繁師玄、羅川郡戶曹靖君亮、司隸從事鄭祖咸、宣城縣長鄭師善、王世充中書舍人李行簡、處士盧協等八人，以辭學擅名，當時號為「陳留八俊」。輔元弱冠舉明經，歷遷御史大夫、地官尚書、同鳳閣鸞台平章事。初，張嘉福等請立武承嗣也，則天以問輔元，固稱不可，遂為承嗣所譖而死，海內冤之。輔元兄希元，高宗時洛州司法參軍，章懷太子召令與洗馬劉訥言等註解范曄《後漢書》，行於代。先輔元卒。

7.